\documentclass[cjk]{beamer}
\usepackage{ctex}
\usepackage{listings}
\usepackage{CJK}
\usepackage{graphicx}
\usetheme{Warsaw} %{Madrid}
%\usepackage{beamerthemeshadow} %该为一现成的模板，在 MiKTeX\texmf\tex\latex\beamer\themes\theme下面有很多
\usepackage{fontspec}
\usepackage{pifont}
% 设置中文字体
%==================================================
% \setCJKmainfont[BoldFont=SimHei,ItalicFont=KaiTi]{SimSun}
\setCJKmainfont[BoldFont={Adobe Heiti Std}, ItalicFont={Adobe Kaiti Std}]{Adobe Song Std}
% \setCJKsansfont{SimHei}
\setCJKsansfont{Adobe Song Std}
%\setCJKmonofont{FangSong_GB2312}
\setCJKmonofont{Adobe Fangsong Std}

%\setCJKfamilyfont{zhsong}{SimSun}
\setCJKfamilyfont{zhsong}{Adobe Song Std}
%\setCJKfamilyfont{zhhei}{SimHei}
\setCJKfamilyfont{zhhei}{Adobe Heiti Std}
%\setCJKfamilyfont{zhfs}{FangSong_GB2312}
\setCJKfamilyfont{zhfs}{Adobe Fangsong Std}
%\setCJKfamilyfont{zhkai}{KaiTi}
\setCJKfamilyfont{zhkai}{Adobe Kaiti Std}

%\newcommand*{\songti}{\CJKfamily{zhsong}} % 宋体
%\newcommand*{\heiti}{\CJKfamily{zhhei}}   % 黑体
%\newcommand*{\kaishu}{\CJKfamily{zhkai}}  % 楷书
%\newcommand*{\fangsong}{\CJKfamily{zhfs}} % 仿宋


% ！使用如下命令：{\songti 宋体} 可以临时使用宋体（要加大括号）
%==================================================

% 设置英文字体
%==================================================

\usefonttheme{professionalfonts} 
\defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase} % 这个参数保证 serif、sans-serif 和 monospace 字体在小写时大小匹配
\setmainfont[Mapping=tex-text]{Times New Roman} % 使用 XeTeX 的 text-mapping 方案，正确显示 LaTeX 样式的双引号（`` ''）
%\setsansfont[Mapping=tex-text]{Arial}
% \setsansfont[Mapping=tex-text]{DejaVu Sans YuanTi}
\setmonofont{Monaco}





\definecolor{CPPLight}  {HTML} {686868}
\definecolor{CPPSteel}  {HTML} {888888}
\definecolor{CPPDark}   {HTML} {262626}
\definecolor{CPPBlue}   {HTML} {4172A3}
\definecolor{CPPGreen}  {HTML} {487818}
\definecolor{CPPBrown}  {HTML} {A07040}
\definecolor{CPPRed}    {HTML} {AD4D3A}
\definecolor{CPPViolet} {HTML} {7040A0}
\definecolor{CPPGray}   {HTML} {B8B8B8}


\lstset{
	language=C++,                                        % 设置编程语言
	basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
	%numberstyle=\tiny \ttfamily,
	columns=fixed,       
	%numbers=left,                                        % 在左侧显示行号
	frame=none,                                          % 不显示背景边框
	backgroundcolor=\color[RGB]{245,245,244},            % 设定背景颜色
	keywordstyle=\color[RGB]{40,40,255},                 % 设定关键字颜色
	%numberstyle=\footnotesize\color{darkgray},           % 设定行号格式
	commentstyle=\it\color[RGB]{0,96,96},                % 设置代码注释的格式
	stringstyle=\rmfamily\slshape\color[RGB]{128,0,0},   % 设置字符串格式
	showstringspaces=false,                              % 不显示字符串中的空格	
	breaklines=true,
	morekeywords={alignas,continute,friend,register,true,alignof,decltype,goto,
		reinterpret_cast,try,asm,defult,if,return,typedef,auto,delete,inline,short,
		typeid,bool,do,int,signed,typename,break,double,long,sizeof,union,case,
		dynamic_cast,mutable,static,unsigned,catch,else,namespace,static_assert,using,
		char,enum,new,static_cast,virtual,char16_t,char32_t,explict,noexcept,struct,
		void,export,nullptr,switch,volatile,class,extern,operator,template,wchar_t,
		const,false,private,this,while,constexpr,float,protected,thread_local,
		const_cast,for,public,throw,std},
	emph={map,set,multimap,multiset,unordered_map,unordered_set,
		unordered_multiset,unordered_multimap,vector,string,list,deque,
		array,stack,forwared_list,iostream,memory,shared_ptr,unique_ptr,
		random,bitset,ostream,istream,cout,cin,endl,move,default_random_engine,
		uniform_int_distribution,iterator,algorithm,functional,bing,numeric,},
	emphstyle=\color{CPPViolet}, 
}

















\title{第二章 C++编程入门、输入、输出和运算符}
\author{石波}
\institute{山东科技大学}
\date{\today}



\begin{document} %申明文档的开始
\begin{frame} %beamer里重要的概念，每个frame定义一张page
	
\titlepage   
	
\end{frame}



\begin{frame}

\frametitle{提纲}
\begin{itemize}
	
	\item 2.1  简介        	
	\item 2.2  第一个C++程序：输出一行文本       	
	\item 2.3  修改第一个C++程序
	\item 2.4  另一个C++程序：整数相加
	\item 2.5  内存的概念
	\item 2.6  算数运算
	\item 2.7  判断：相等运算符和关系运算符
	\item 2.8  本章小结
	
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}

\frametitle{学习目标}
\begin{enumerate}
\item 使用C++编写简单的计算机程序
\item 编写简单的输入输出语句
\item 使用基本的数据类型
\item 计算机内存的基本概念
\item 使用算术运算符
\item 算术运算符的优先级
\item 编写简单的判断语句 
\end{enumerate}
\end{frame}


\begin{frame}

\frametitle{2.1 简介}


~~本章将介绍C++程序，帮助学习人员以一种规范的方法进行程序的开发，在本章中将为大家说明程序是如何显示信息，以及如何从用户那里得到需要处理的数据。



\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
\frametitle{2.2 第一个C++程序:输出一行文本}
~~现在来看一个简单的程序，它将输出一行文字。这个程序说明了C++语言的几个重要特征。
\begin{lstlisting}[language=C++]
1   // Fig. 2.1: fig02_01.cpp
2   // Text-printing program.
3   #include <iostream> // allows program to output data to the screen
4 
5   // function main begins program execution
6   int main()
7   {
8      std::cout << "Welcome to C++!\n"; // display message
9 
10     return 0; // indicate that program ended successfully
11   } //end function main	
                   2.1     文本输出程序
\end{lstlisting}	
\end{frame}




\begin{frame}[fragile]
\frametitle{2.2 第一个C++程序:输出一行文本}

\textbf{程序运行结果}\\ 
\begin{lstlisting}[language=C++]
welcome to C++
\end{lstlisting}
\end{frame}





\begin{frame}[fragile]
\frametitle{2.2 第一个C++程序:输出一行文本}
\begin{itemize}
\item \textbf{注释}
\item[\ding{47}]  第一行和第二行 
\end{itemize} 
\begin{lstlisting}[language=C++]
  // Fig. 2.1: fig02_01.cpp
  // Text-printing program.
\end{lstlisting}
~~ \small 都以双斜线“//”开头，表明这一行的双斜线符号后面的部分是注释（comment）。程序员插入注释为程序进行注解，帮助人们阅读和理解程序。在程序运行时，注释不会导致计算机执行任何操作，它将被C++编译器所忽略，不会产生任何计算机语言目标代码。注释可以以双斜线符号开头进行注释，也可以由一对符号/*和*/括起来进行注释。\\
\begin{block}{良好的编程习惯2.1}

 ~~每个程序的开始都应该有一个注释，用来描述这个程序的目的。

\end{block}
\end{frame}
















\begin{frame}[fragile]
\frametitle{2.2 第一个C++程序:输出一行文本}
\begin{itemize}
\item \textbf{\#include预处理指令}
\item[\ding{47}]  第三行
\end{itemize}
\begin{lstlisting}[language=C++]
  #include <iostream> // allows program to output data to the screen
\end{lstlisting}
~~\small 这是一个预处理指令，它是发送给C++预处理器的一条消息。以“\verb|#|”开始的行在程序被编译之前由预处理器来处理。这一行是通知预处理器将输入,输出流头文件<istream>的内容包含到程序中，需要记住，只要使用C++的流输入输出来将数据输出到屏幕或者从键盘输入数，都必须包含这个头文件。\\
\begin{block}{常见的编程错误2.1}
~~\small 在需要从键盘输入数据或者输出数据到屏幕的程序中，如果忘记包含<iostream>头文件，将会导致编译器发出一条错误的信息。
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{2.2 第一个C++程序:输出一行文本}
\begin{itemize}
\item  \textbf{空行和空白间隔符}	
\item[\ding{47}]  第四行
\end{itemize}	
~~\small 第四行仅仅是一个空行。为了易于阅读程序，程序员经常使用空行、空格符和制表符（即“Tab”键），这些符号统称为空白间隔符。编译器通常会忽略空白间隔符。\\
\begin{itemize}
\item \textbf{main函数}	
\item[\ding{47}]  第五行
\end{itemize}	
\begin{lstlisting}[language=C++]
  // function main begins program execution
\end{lstlisting}
~~\small 这是一个单行注释，指出程序从下一行开始执行。
\end{frame}	


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{2.2 第一个C++程序:输出一行文本}
\begin{itemize}
\item[\ding{47}]  第六行
\end{itemize}	
\begin{lstlisting}[language=C++]
  int main()
\end{lstlisting}
~~\small 是每个C++程序都有的部分。main后面的圆括号表明main是一个称为函数（function）的基本程序构件块。C++程序通常有一个或者多个函数和类组成。确切的说，每个程序都必须有一个名为“main”的函数。C++程序从main函数开始执行，即使main并不是定义在程序中的第一个函数。main函数左边的关键字“int”表明main“返回”一个整数值。\\
~~ \small 左花括号必须用在每个函数体的开头，而相应的右花括号 (第七行)必须用在每个函数体的结束之处。
\end{frame}	

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{2.2 第一个C++程序:输出一行文本}
\begin{itemize}
\item \textbf{一条输出语句}
\item[\ding{47}]  第八行
\end{itemize}	   
\begin{lstlisting}[language=C++]
   std::cout<<"Welcome to C++ \n";//display message
\end{lstlisting}
~~\small 命令计算机执行一个操作，即输出包含在两个双引号之间的一串字符。把两个双引号和它们之间的字符一起称之为串（string）、字符串集（character\text{ }string）或者串文字（string\text{ }literal）。\\
~~\small 整个第八行，包括std::cout和<<运算符和串"Welcome to C++\text{/}n";和分号，称之为一条语句。\\
\end{frame}




\begin{frame}
\frametitle{2.2 第一个C++程序:输出一行文本}
\begin{block}{常见的编程错误2.2}
~~\small 遗漏C++语句末尾的分号是一个语法错误。
\end{block}
\begin{block}{良好的编程习惯2.2}
 ~~\small 在界定函数体的括号内将整个函数体缩进一级，可使程序的函数结构更清晰，使程序更易读。
\end{block}
\begin{block}{良好的编程习惯2.3}
 ~~\small 对于缩进的尺度，约定你喜欢的大小，然后始终如一的应用它。
\end{block}
\end{frame}




\begin{frame}[fragile]

\frametitle{2.2 第一个C++程序:输出一行文本}
\begin{itemize}
\item \textbf{std命名空间}
\end{itemize}

~~\small 请注意，当使用由预处理指令\#include<iostream>包含到程序中的名字时，cout前的std::是必需的。std：：cout指出使用了“名字空间”std中的一个名字，即cout。
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{2.2 第一个C++程序:输出一行文本}
\begin{itemize}
	\item \textbf{流插入运算符和转义字符}
\end{itemize}
~~\small 在输出语句中，双尖括号$ << $运算符称为流插入运算符。当程序执行时，运算符右边的值被插入到输出流中。注意，当这个运算符指向数据流动的方向。串文字的字符通常按照字符在双引号中出现的形式输出出来。但是，要注意的是字符\text{/}n不会被输出到屏幕上。反斜线符号称为转义字符，它表明一个特殊字符会被输出。在字符串中遇到一个反斜线的符号时，反斜线的符号将和下一个字符相结合，形成一个转义字符。常用的转义字符如图所示。
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{2.2 第一个C++程序:输出一行文本}


\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{C++PPT_figures/2-2}
\caption{转义序列}
\label{fig:20170829104230}
\end{figure}
\end{frame}









\begin{frame}[fragile]
\frametitle{2.2 第一个C++程序:输出一行文本}
\begin{itemize}
\item \textbf{return语句}
\item[\ding{47}]  第十行
\end{itemize}	
\begin{lstlisting}[language=C++]
return 0;//indicate that program ended successfully
\end{lstlisting}
~~\small 用来我们退出函数的几种方法之一。在main的末尾使用return语句时，0表示这个程序我们成功的终止了。根据C++标准，如果程序执行到main函数的末尾但没有遇到return语句，就会被认为成功的终止了。	
\end{frame}	



\begin{frame}[fragile]
\frametitle{2.3 修改第一个C++程序}
~~\small 下面我们通过修改上面的程序给出两个例子。一个例子使用多条语句在一行输出文字，另一例子则使用一条语句在多行上输出文字使用\\
\begin{itemize}
\item \textbf{多条语句在一行输出文字}
\end{itemize}
 \begin{lstlisting}[language=C++]
1   // Fig. 2.3: fig02_03.cpp
2   // Printing a line of text with multiple statements.
3   #include <iostream> // allows program to output data to the screen
4
5   // function main begins program execution
6   int main()
7   {
8      std::cout << "Welcome";
9      std::cout << "to C++!\n";
10  } // end function main
                  2.3    使用多条语句输出一行文版
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{2.3 修改第一个C++程序}
\textbf{程序运行结果}
\begin{lstlisting}[language=C++]
welcome to C++!
\end{lstlisting}
~~\small 有很多种输出“Welcome\text{ }to\text{ }C++ ”的方式。例如，本程序在多条语句（第8-9行）中使用流插入运算，但是产生的输出与本章第一个程序所示程序的输出完全相同。每个流插入都会在上一个流输入停止输出的地方继续输出。\\
\begin{itemize}
\item[\ding{47}]  第8行的第一个流插入输出“Welcome”和一个空格，由于这个串没有以换行符作为结束。
\item[\ding{47}]  第9行的第二个流插入继续在同一行紧接着空格后开始输出。
\end{itemize}	
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
\frametitle{2.3 修改第一个C++程序}
\begin{itemize}
	\item \textbf{一条语句在多行上输出文字使用}
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=C++]
1   // Fig. 2.4: fig02_04.cpp
2   // Printing multiple lines of text with a single statement.
3   #include <iostream> // allows program to output data to the screen
4
5   // function main begins program execution
6   int main()
7   {
8      std::cout << "Welcome to C++!\n";
9   } // end function main
                   2.4   使用一条语句输出多行文本
\end{lstlisting}
\end{frame}

	
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{2.3 修改第一个C++程序}
\textbf{程序运行结果}\\
\begin{lstlisting}[language=C++]
   welcome
   to
   C++!
\end{lstlisting}

~~本程序第八行所示，利用换行符，单独的一条语句也可以输出多行文本。每次在输出流中遇到换行符的转义序列时，屏幕光标便移动到下一行的开头。若想在输出中产生一个空行，可以像第八行那样连续使用两个换行符。
\end{frame}	

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{2.4 另一个C++程序：整数相加}
~~下面的程序获取键盘输入两个整数，并计算它们的和，再用std::cout输出结果。\\
\begin{lstlisting}[language=C++]
1   // Fig. 2.5: fig02_05.cpp
2   // Addition program that displays the sum of two integers.
3   #include <iostream> // allows program to perform input and  output
4
5   // function main begins program execution
6   int main()
7   {
8      // variable declarations
9      int number1 = 0; // first integer to add (initialized to 0)
10     int number2 = 0; // second integer to add (initialized to 0)
11     int sum = 0; // sum of number1 and number2 (initialized to 0)
\end{lstlisting}	
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
\frametitle{2.4 另一个C++程序：整数相加}
\begin{lstlisting}[language=C++]
12 
13     std::cout << "Enter first integer: "; // prompt user for data
14     std::cin >> number1; // read first integer from user into number1
15
16     std::cout << "Enter second integer: "; //prompt user for data
17     std::cin >> number2; // read second integer from user into number2
18
19     sum = number1 + number2; // add the numbers; store result in sum
20 
21     std::cout << "Sum is " << sum << ; // display sum; end line
22   } // end function main
                    2.5   显示两个整数之和的加法程序
\end{lstlisting}
\end{frame}




\begin{frame}[fragile]
\frametitle{2.4 另一个C++程序：整数相加}
\textbf{程序运行结果}\\
\begin{lstlisting}[language=C++]
Enter first integer:45
Enter second integer:72
sum is 117
\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{2.4 另一个C++程序：整数相加}
 \begin{itemize}
 \item \textbf{变量声明}
 \item[\ding{47}] \small 程序从第六行的main函数开始执行
 \item[\ding{47}] \small 程序从第七行的左花括号标记main函数体开始
 \item[\ding{47}] \small 程序从第二十二行相应的右花括号标记main函数体的结束
 \item[\ding{47}] 第9-11行：

\begin{lstlisting}[language=C++]
9 int number1 = 0; // first integer to add (initialized to 0)
10 int number2 = 0; // second integer to add (initialized to 0)
11 int sum = 0; // sum of number1 and number2 (initialized to 0)
\end{lstlisting}
~~ \small 是声明语句。标识符number1,number2,number3和sum是变量名。变量代表计算机内存中的一个特定的区域，可以存储程序使用的一个值。这些声明是int类型的数据，这意味着这些变量可以存储整数值。这些声明语句同时将这些变量初始化为0.
\end{itemize}	
\end{frame}




\begin{frame}
\frametitle{2.4 另一个C++程序：整数相加}
~~\small 所有的变量都必须在声明指定一个一个名字和一个数据类型，然后才能在程序中使用。同类型的若干个变量可以在一个声明中声明，也可以在多个声明中声明。\\
\begin{block}{良好的编程习惯2.4}
~~\small 在每个声明语句中指声明一个变量，并提供说明该变量在程序中用途的注释。
\end{block}
\begin{itemize}
\item \textbf{基本数据类型}
\end{itemize}
~~\small 诸如int，double和char之类的类型通常称之为基本类型。基本类型的名字由一个或更多关键字组成，因此要用小写字母。
\begin{itemize}
\item \textbf{标识符}
\end{itemize}
~~\small 变量名是除关键字之外的合法标识符。标识符是不以数字开头的由字母、数字和下划线组成的一个字符序列。C++是区分大小写的，即大小写字母不一样。
\end{frame}	




\begin{frame}
\frametitle{2.4 另一个C++程序：整数相加}
\begin{block}{良好的编程习惯2.5}
 ~~ 1、选择有意义的标识符有助于人们不需要求助于程序的注释或者相关的文档，仅仅通过阅读程序就可以理解程序。\\
 ~~2、应当避免在标识符中使用缩写。\\
 ~~3、应当避免使用下划线或者双下划线开头的标识符，应为在C++编译器可能采用类似的名字为其内部的某些用途提供服务。	
\end{block}
\end{frame}	





\begin{frame}[fragile]
\frametitle{2.4 另一个C++程序：整数相加}
\begin{itemize}
\item \textbf{变量声明语句的放置位置}
\end{itemize}
~~ \small 变量的声明语句可以在程序的任意地方出现。但是必须在相应的变量被程序使用之前。例如：
\begin{itemize}
\item[\ding{47}] 在第9行的声明语句
\begin{lstlisting}[language=C++]
int number1 = 0; // first integer to add (initialized to 0)
\end{lstlisting}
	\item[\ding{47}]  \small 可以直接放到第14行
\begin{lstlisting}[language=C++]
std::cin >> number1; // read first integer from user into number1
\end{lstlisting}
	\item[\ding{47}] \small 之前；第l0行的声明语句
\begin{lstlisting}[language=C++]
int number2 = 0; // second integer to add (initialized to 0)
\end{lstlisting}
\end{itemize}
\end{frame}






\begin{frame}[fragile]
\frametitle{2.4 另一个C++程序：整数相加}
\begin{itemize}
\item[\ding{47}]  \small  可以直接放在第17行
\begin{lstlisting}[language=C++]	
std::cin >> number2; // read second integer from user into number2
\end{lstlisting}
\item[\ding{47}]  \small 之前；第11行的声明语句
\begin{lstlisting}[language=C++]
int sum = 0; // sum of number1 and number2 (initialized to 0)
\end{lstlisting}
\item[\ding{47}]  \small 也可以直接放在第19行
\begin{lstlisting}[language=C++]
sum = number1 + number2; // add the numbers; store result in sum
\end{lstlisting}
~~ 之前\\
\end{itemize}
\end{frame}









\begin{frame}[fragile]
\frametitle{2.4 另一个C++程序：整数相加}
\begin{itemize}
\item \textbf{从用户处获得第一个整数}
\item[\ding{47}] 第13行
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=C++]
std::cout << std::cout << "Enter first integer: "; // prompt user for data; // prompt user for data		
\end{lstlisting}
~~ \small 在屏幕上输出字符Enter\text{} first text{}integer，后接一个空格。这条信息指导用户采取特定的行动，因此称为一个提示。
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{2.4 另一个C++程序：整数相加}
\begin{itemize}
	\item[\ding{47}]  第14行
\end{itemize}
\begin{lstlisting}[language=C++]
std::cin >> number1; // read first integer from user into number1
\end{lstlisting}
~~ 使用标准输入流对象cin和流提取运算符> >来获取从键盘输入的值。流提取运算符同std\text{:}\text{:}的配合使用，目的是获取从标准输入流输入的字符。它会将用户输入的数值赋值给变量。
\end{frame}




\begin{frame}[fragile]
\frametitle{2.4 另一个C++程序：整数相加}
\begin{itemize}
	\item \textbf{从用户处获得第二个整数}
	\item[\ding{47}]  \small 第16行
\begin{lstlisting}[language=C++]
std::cout << "Enter second integer: "; // prompt user for data
\end{lstlisting}
\item[\ding{47}]  \small 第17行
\begin{lstlisting}[language=C++]
std::cin >> number2; // read second integer from user into number2	
\end{lstlisting}
~~ \small 从用户获取一个数值给变量number2；\\

\item \textbf{计算用户输入数的和}
\item[\ding{47}]  \small 第19行的赋值语句\\
\begin{lstlisting}[language=C++]
sum = number1 + number2; // add the numbers; store result in sum
\end{lstlisting}
~~\small 计算number1和number2的和，然后赋值运算符=把结果赋值给sum。
\end{itemize}	
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
\frametitle{2.4 另一个C++程序：整数相加}
\begin{itemize}
\item \textbf{显示结果}
\item[\ding{47}]  \small 第21行
\begin{lstlisting}[language=C++]
std::cout << "Sum is " << sum << ; // display sum; end line
\end{lstlisting}
~~ \small 显示结果。显示字符串“sum\text{ }is”，接着是变量sum的值，
再接着就是std\text{:}\text{:}endl。std\text{:}\text{:}endl是一个所谓的流操纵符。名称endl是“end\text{ }line”的缩写，属于名字空间std。流操纵符std\text{:}\text{:}endl输出一个换行符，然后再“刷新输出缓冲”。简单点说，在一些系统中，输出在机器中积存，直到累积到“值得”输出到屏幕为止，而std\text{:}\text{:}endl则强制显示所有积存的输出。\\
~~\small 请注意，前面那条语句输出了不同类型的值。流插入运算符“知道”如何输出每种类型的数据。在单条语句中使用多个流插入运算符称之为链接（concatenating）、链接（chaining）或串联（cascading）的流插入运算。
\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
\frametitle{2.5 内存的概念}
~~ \small 实际上，变量名（例如，number1、number2 和sum）对应着计期机内存中的特定区城，每个变量都有名字、类型，内存大小和值。在上面的加法程序中，当执行第14行的语句
\begin{lstlisting}[language=C++]
std::cin >> number1; // read first integer from user into number1
\end{lstlisting}
\small 时，用户输入的整数被存放到被C++编译器命名为number1的内容区域中。假设用户输入45作为number1的值，那么如图所示，计算机将把45存放到内存区域原有的中。因此，存放一个新值到一块内存区城的操作是具有破坏性的。
\end{frame}	
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{2.5 内存的概念}
	\small 然后到我们的加法程序中。当语句
\begin{lstlisting}[language=C++]
std::cin >> number2; // read second integer from user into number2
\end{lstlisting}
\small 执行时。假设用户输入值72，那么这个值存放到内存区域number2中，内存状况如图所示
。
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{C++PPT_figures/2-5}
\label{fig:2-5}
\end{figure}

。注意，这两块内存区域在内存中不一定必须是相邻的。
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{2.5 内存的概念}
~~\small 一旦程序获得了number1和number2的值，这就将这两个值相加，并将和存放到sum中。执行加法的语句
\begin{lstlisting}[language=C++]
sum = number1 + number2; // add the numbers; store result in sum
\end{lstlisting}
~~ \small 也会将原先存放在sum中的值替换掉。这当然发生在numberl与umber2的和被存放到sum内存区域的时候（不管sum中已有的是什么值，这个值还是丢失了）。“和”计算之后的内存状况如图所示。请注意，nmmberl 和number2的值在求sum的前后是不变的。当计算机执行计算时、虽然使用了这两个值，但是没有破坏它们。因此，当从一个内存区域读取出一个值时，这个操作是非破坏的。

\end{frame}	





\begin{frame}
	\frametitle{2.6 算术运算}
~~ \small 大多数程序含执行算术运算，下面的图总结了C++的算术运算符。注意，这里使用了一些在代数中不使用的特殊符号。星号表示乘法运算符，百分号是求模运算符。图中的算术运算符都是二元运算符、即需要两个操作数的运算符。例如，表达式number1l，number2包含了二元运算符·和两个操作数number1与number2。\\
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{2.6 算术运算}
~~	\small 整数除法是指参与运算的被除数和除数都是整数，并产生一个整数商.C++提供了求模运算符号，可以得到整数除法后的余数。
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{C++PPT_figures/2-9}
\label{fig:0170815102552}
\end{figure}	
\end{frame}	








	
\begin{frame}
\frametitle{2.6 算术运算}
\begin{itemize}
\item  \textbf{直线形式的算数表达式}
~~ \small C++中的算数表达式必须以直线的形式输入到计算机中。\\
\item \textbf{使用圆括号的分组子表达式} \\
~~\small 在C++表达式中使用圈括号，其用法和在代数表达式中一样。\\
\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{2.6 算术运算}
\begin{itemize}
	\item \textbf{运算符优先级的规则}
\end{itemize}
~~\small 在算术表达式中。C++按照下面所述的运算符优先级规则（通常和代数中的规则一样），确定应用算术表达式中运算符的精确原序。\\
~~\small	1.首先计算圆括号内表达式中的运算符。\\
~~\small	2.接下来是乘法、除法和求模运算。\\
~~\small	3.最后是加法和减法运算，如果一个表达式包含多个加法和减法运算，就按从左到右的顺序依次计算。同样，加法和减法具有相同的优先级。\\
~~\small 运算符优先级规则集合规定了C++应用运真符的次序\\
~~\small 当我们说某些运算符从左到右被计算时，是看运算符的结合律。
\end{frame}


















\begin{frame}
\frametitle{2.6 算术运算}
\begin{itemize}
	\item \textbf{代数表达式和C++表达式示例}
\end{itemize}	

~~\small  根据运算符优先级规则，现在来看几个表达式。每个例子列出一个代数表达式和它等价的C++表达式。下面是五个数的算术平均值的例子\text{:} \newline
~~\small  代数表达式\text{:}  m$ = $ $ \dfrac{a+b+c+d+e}{5}$ 。\\
~~\small C++表达式 \text{:}  m$ = $(a+b+c+d+e)$ / $5 \\
~~\small 这里必须加圆括号，因为除法的优先级比加法高。因为整个(a+b+c+d+e)的值要被5来除，所以如果圆括号被错误的省略掉，那么得到的是a+b+c+d+e/5，它会被当做a+b+c+d+$\dfrac{e}{5}$\\ 而导致错误的计算。\\
\end{frame}	

\begin{frame}
\frametitle{2.6 算术运算}
\begin{itemize}
\item \textbf{下面是直线方程的例子}
\end{itemize}
~~\small 代数表达式\text{:}y$ = $mx$ + $b \newline
~~\small C++表达式\text{:} y$=m$ * $ + $b \newline
~~\small 在此不需要换括号，因为乘法的优先级比加法高，所以先计算乘法。
~~\small  接下来的例子包含了求模、乘法、除法、加法和赋值运算 \\
~~\small 代数表达式 \text{:}z$ = $pr\%q$ + $w/x$ - $y \newline
~~\small C++表达式
 \text{:}z$ = $p$ * $r\%q$ + $w/x$ - $y
~~\small 因为乘法、求模和除法的优先级比加法和减法的高，所以它们按从左到右的顺序（即它们是从左到右结合的）先被计算，然后计算减法和加法，也是按从左到右的顺序进行，最后进行赋值运算，因为在此的赋值运算赋和其优先级比其他任一个算术运算符的都低。
\end{frame}






\begin{frame}
\frametitle{2.6 算术运算}
~~\small  接下来的例子包含了求模、乘法、除法、加法和赋值运算 \\
~~\small 代数表达式 \text{:}z$ = $pr\%q$ + $w/x$ - $y \\
~~\small C++表达式
\text{:}z$ = $p$ * $r\%q$ + $w/x$ - $y
~~\small 因为乘法、求模和除法的优先级比加法和减法的高，所以它们按从左到右的顺序（即它们是从左到右结合的）先被计算，然后计算减法和加法，也是按从左到右的顺序进行，最后进行赋值运算，因为在此的赋值运算赋和其优先级比其他任一个算术运算符的都低。
\end{frame}








	
\begin{frame}
\frametitle{2.6 算术运算}
\begin{itemize}
	\item  \textbf{二次多项式计算}
\end{itemize}
~~\small 为了更好地理解运算符优先级的规则，我们来看看二次多项式y=a$ x^{2} $+bx+c 的计算
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{C++PPT_figures/2-6-1}
\end{figure}

~~\small 语句下面圆圈里的数字指出了C++应用运算符的次序.
\end{frame}





\begin{frame}
\frametitle{2.6 算术运算}
\begin{itemize}
\item \textbf{冗余的圆括号}
\end{itemize}

~~\small 和在代数中一样。为了使表达式更清楚，允许在表达式中放置一些非必需的圆括号，这些圆括号称为冗余的圆括号。例如，前面的赋值语句可按下面的方式加圆括号\text{:}y$ = $(a$ * $x$ * $x )$ + $	(b$ * $x)+c
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{C++PPT_figures/2-11}
\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{2.7 判断：相等运算符和关系运算符}
~~ \small 这一节介绍c++的if语句的一个简单版本。if语句可以使程序根据某些条件（condition）的真或假而采取二选一的行动。如果满足条件，即条件是真的，在if语句体中的语句就会执行：如果不满足条件，即条件是假的，if语句体中的语句就不会执行。我们马上会用相应的例子进行说明。\\
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{2.7 判断：相等运算符和关系运算符}
~~ \small if语句的条件可以用下图中总结的相等运算符和关系运算符构成。所有的关系运算符具有相同的优先级，并且被从左到右的顺序结合。两个相等运算符具有相同的优先级。但优先级比关系运算符的低，也接从左到右的顺序结合。
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{C++PPT_figures/2-12}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{2.7 判断：相等运算符和关系运算符}	
\begin{block}{常见的编程错误2.3}
~~\small 颠倒运算符！=、>=和<=的符号对中两个符号的顺序（即写成=！、=>和=<），通常会产生语法错误。但是，在某些情况下，把！=写成=！不会产生语法错误，但几乎可以肯定的是一个逻辑错误，在运行时会产生影响。这一点在学习第5章中的逻辑运算符就会明白。致命的逻辑错误会使程序失败并提前终止，而非致命的错误会使程序继续运行。但通常会产生错误的结果。	
\end{block}
\begin{block}{常见的编程错误2.4}
~~\small 混淆相等运算符==和赋值运算符=，会产生逻辑错误。
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{2.7 判断：相等运算符和关系运算符}
\begin{itemize}
	\item \textbf{使用if语句}
\end{itemize}	
~~\small 下面的例子使用了6个if语句，来比较用户输入的两个数字。如果其中任何一个if语句的条件满足了，那么这个if语句关联的输出语句就会执行
\begin{lstlisting}[language=C++]
1    // Fig. 2.13: fig02_13.cpp
2    // Comparing integers using if statements, relational operators
3    // and equality operators.
4    #include <iostream> // allows program to perform input and output
5
6    using std::cout; // program uses cout
7    using std::cin; // program uses cin
8    using std::endl; // program uses endl
10   // function main begins program execution
\end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{2.7 判断：相等运算符和关系运算符}	
\begin{lstlisting}[language=C++]
11   int main()
12   {
13      int number1 = 0; // first integer to compare (initialized to 0)
14      int number2 = 0; // second integer to compare (initialized to 0)
15
16      cout << "Enter two integers to compare: "; // prompt user for data
17      cin >> number1 >> number2; // read two integers from user
18  
19      if ( number1 == number2 )
20         cout << number1 << " == " << number2 << endl;
21 
22      if (number1 != number2 )
23         cout << number1 << " != " << number2 << endl;
24
\end{lstlisting}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
\frametitle{2.7 判断：相等运算符和关系运算符}	
\begin{lstlisting}[language=C++]
25      if (  number1 < number2)
26         cout << number1 << " < " << number2 << endl;
27
28      if (number1 > number2 )
29         cout << number1 << " > " << number2 << endl;
30
31      if (number1 <= number2 )
32         cout << number1 << " <= " << number2 << endl;
33
34      if (number1 >= number2 )
35         cout << number1 << " >= " << number2 << endl;
36   } // end function main
     2.13   使用if语句、关系运算符和相等运算符进行整数比较
\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{2.7 判断：相等运算符和关系运算符}	
\textbf{程序运行结果}\\
\begin{lstlisting}[language=C++]
Enter two integers to compare: 3 7
3 != 7
3 < 7
3 <= 7
Enter two integers to compare: 22 12
22 != 12
22 > 12
22 >= 12
Enter two integers to compare: 7 7
7 == 7
7 <= 7
7 >= 7
\end{lstlisting}
\end{frame}




\begin{frame}[fragile]
\frametitle{2.7 判断：相等运算符和关系运算符}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Using声明}
	\item[\ding{47}]  第6-8行 
\end{itemize}		
\begin{lstlisting}[language=C++]
using std::cout; // program uses cout
using std::cin; // program uses cin
using std::endl; // program uses endl
\end{lstlisting}
 ~~\small 是Using声明，这样不需要像前面的程序中那样重复使用std::前缀了。现在，我们在程序的之后部就可以直接写cout，而不是std::cout；直接写cin，而不是std::cin；直接写endl，而不是std::endl;\\
~~ \small 在第6-8行的位置，大多数程序员更喜欢用下面的uing指令
\begin{lstlisting}[language=C++]
using namespace std;
\end{lstlisting}
~~\small 它使程序可以能用程序包含的任何标准C++头文件（如<iostream>）中的所有名字。基干这一点，我们将在本书接下来的程序中都使用using指令。

\end{frame}












\begin{frame}[fragile]
\frametitle{2.7 判断：相等运算符和关系运算符}
\begin{itemize}
	\item \textbf{变量声明和读入用户输出}
	\item[\ding{47}]   第13-14行	
\end{itemize}	
\begin{lstlisting}[language=C++]
int number1 = 0; // first integer to compare (initialized to 0)
int number2 = 0; // second integer to compare (initialized to 0)	
\end{lstlisting}
~~\small 它使程序可以能用程序包含的任何标准C++头文件（如<iostream>）中的所有名字。基干这一点，我们将在本书接下来的程序中都使用using指令。\\
~~\small	声明程序中用到的变量，并将它们初始化为0。
\small	这个程序在第17行使用串联的流提取运算输入两个整数。因为第7行使用了Using 声明，所以现在可以使用cin 而不是std::cin.首先读入一个值到变量number1中，接着读入下一个值到变量number2中。

\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
\frametitle{2.7 判断：相等运算符和关系运算符}
\begin{itemize}
	\item   \textbf{进行数的比较}      
	\item[\ding{47}] 第19-20行的if语句 
\end{itemize}	
\begin{lstlisting}[language=C++]
19 if ( number1 == number2 )
20 cout << number1 << " == " << number2 << endl;	
\end{lstlisting}
~~ \small 比较变量number1和number2的值，检验它们是否相等，如果相等，那么第20行的语句将显示一行文本。指出这两个数是相等的。如果在第22行，第25行，第28行，第31行和第34行开头的一条或多条语句中，条件是真的，那么对应的if语句会显示一行相应的文本。\\
~~ \small 程序中的每条if语句在其体内都只有一条语句，并且每条体语句都是缩进的。	
\end{frame}




\begin{frame}[fragile]
\frametitle{2.7 判断：相等运算符和关系运算符}
\begin{block}{良好的编程习惯2.9}
~~\small 缩进if语句体中的语句，可以增强程序的可读性。
\end{block}
\begin{block}{常见的编程错误2.5}
~~ \small 在if语句条件后的右括号之后紧接着加上一个分号，通常是一个逻辑错误。这个分号使得if语句的体为空，因此无论if语句的条件是真是假，该语句都不会执行任何动作。更糟糕的是，if语句原先的体语句现在会变成if语句之后顺序执行的语句，不管怎么样都会执行。这样，常常造成程序产生错误的结果。
\end{block}
\end{frame}





\begin{frame}[fragile]
\frametitle{2.7 判断：相等运算符和关系运算符}
\begin{itemize}
	\item \textbf{空白间隔符}
\end{itemize}
~~\small 请注意程序中空白间隔符的使用情况，同想一下诸如制表符，换行符和空格之类的空白间隔符，它们通常是就编译器忽略的。于是，根据程序员的喜好可以将语句分割成好几行，或者用空格隔开。但是如果将标识符、字符串（或常量分割成多行，那么就会产生语法错误。
\begin{block}{良好的编程习惯2.10}
~~ \small 一条非常长的语句可以跨好几行。如果一个语句必须分割成多行，那么应选择有意义的断点。如果将一条语句分割成两行或多行，应该缩进后面的行，并左右对齐。
\end{block}
\end{frame}







\begin{frame}[fragile]
\frametitle{2.7 判断：相等运算符和关系运算符}
\begin{itemize}
	\item \textbf{运算符的优先级}
\end{itemize}
~~	\small 下图显示了这一章中所介绍的运算符的优先级和结合律。运算符按照优先级递减的顺序从上到下排列。注意，除了赋值运算符=以外，所有这些运算符满足从左到右的结合律，加法是左结合的。因此形如X+Y+Z+的表达式，和写成（X+Y）+Z的表达式计算是一样的；赋值运算符=是从右到左结合的。因此形如x+y=o的表达式和写成x=（y=0）的表达式计算是一样的。正像我们很快看到的，它先把0赋给y，然后再把这个赋值运算的结果0赋给x。
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{2.7 判断：相等运算符和关系运算符}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{C++PPT_figures/2-14}
\label{fig:2-14}
\end{figure}


\end{frame}






\begin{frame}
\frametitle{2.8  本章小结}
~~\small 在这一章介绍了许多C++的要素，包括在屏幕上显示数据、从键盘输入数据和声明基本类型的变量等。尤其是学习了使用输出流对象cout和输入流对象cin来创建一个简单的交互式程序。我们解释了变量。是怎样存储在内存中的，又是如何从内存中取得的。此外还介绍了如何使用算术运算符进行计算。讨论了口C++应用这些运算符的顺序（即运算符的优先级规则）和运算符的结合律。也介绍了C++的if语句如何使程序执行判断。最后，介绍了相等运算符和关系运算符，可以使用它们构成if语句中的条件。
\end{frame}




\end{document}